# TD sur la méthode des _knn_

## Trouver la classe avec les k plus proches voisins

Supposons que l’on a un problème de classification qui consiste à déterminer la classe d’appartenance de nouvelles instances $`Xi`$. Le domaine de valeurs des classes possibles est $`{1, 2, 3}`$.

Selon la base de connaissance suivante, déterminez à la main (ou à l'aide d'un tableur) la classe de l’instance $`X6`$, dont les valeurs pour les attributs numériques $`A1`$ à $`A5`$ sont $`<3, 12, 4, 7, 8>`$, à l’aide de l’algorithme des k-voisins les plus proches (K-NN) avec $`K=1`$ puis $`K=3`$.

Montrez tous les calculs.

| Instances |  A1 |  A2 |  A3 |  A4 |  A5 | Classe  |
| --------- | --- | --- | --- | --- | --- | ------- | 
| X1        |  3  |  5  |  4  |  6  |  1  |  1      |
| X2        |  4  |  6  | 10  |  3  |  2  |  2      |
| X3        |  8  |  3  | 4   |  2  |  6  |  3      |
| X4        |  2  |  1  | 4   |  3  |  6  |  3      |
| X5        |  2  |  5  | 1   |  4  |  8  |  2      |


## Couleur d'un fruit

On cherche à prédire la couleur d’un fruit en fonction de sa largeur ($`L`$) et de sa hauteur ($`H`$). \
On dispose des données d’apprentissage suivantes :

| largeur | hauteur | couleur |
| ------- | ------- | ------- |
| 2       | 6       | red     |
| 5       | 6       | yellow  |
| 2       | 5       | orange  |
| 6       | 5       | purple  |
| 1       | 2       | red     |
| 4       | 2       | blue    |
| 2       | 1       | violet  |
| 6       | 1       | green   |

Ces données sont placées dans un repère ($`L`$ en abscisse, $`H`$ en ordonnée), indiquez pour chaque point sa couleur.

![](fruit-color.png)

L’objectif ici est d’étudier l’influence des voisins sur la propriété de couleur d’un fruit. 

Soit $`U`$ le nouveau fruit de largeur $`L = 1`$, et de hauteur $`H = 4`$. 

1. Quelle est sa couleur si l'on considère 1 voisin ?
2. Quelle est sa couleur si l'on considère 3 voisins ?
3. Plutôt que le vote majoritaire, on voudrait considérer le vote des voisins pondérés par la distance. Chaque voisin vote selon un poids $`w`$ inversement proportionnel au carré de sa distance  : $`w = 1/d^2`$. \
On prend  3 voisins, quelle est la couleur de $`U`$ ? \
Comparez vos résultats à ceux de la question 2. 

## Distance sur des données non numériques

Arrivé dans la cantina de la planète Tatooine, Han Solo décide de donner des indications à Luke pour qu’il ne provoque pas les extraterrestres belliqueux. Il repère quelques caractéristiques et vous demande de l’aider à fournir des éléments à Luke pour ne pas créer de problèmes et donc pouvoir définir un extraterrestre belliqueux.

| *Couleur* | *Taille* | *Poids* | *Yeux par pair ?* | *Belliqueux* |
|-----------|----------|---------|-------------------|--------------|
| jaune     | moyenne  | léger   | non               | non          |
| jaune     | grande   | moyen   | oui               | oui          |
| vert      | petite   | moyen   | oui               | oui          |
| jaune     | petite   | moyen   | non               | non          |
| rouge     | moyenne  | lourd   | non               | non          |
| vert      | grande   | lourd   | non               | oui          |
| vert      | moyenne  | lourd   | non               | oui          |
| jaune     | petite   | léger   | oui               | oui          |
 

Élaborez une distance pour pouvoir mettre en œuvre KNN sur cet exemple. 

## Distance sur des données mixtes

Après avoir mis un place un entrepôt de données pour stocker les résultats des votes à différentes élections, l’objectif est de maintenant d’exploiter les différentes données de cet entrepôt. Différents partis politiques font donc appel à vous pour les aider à mieux comprendre leurs électeurs.  

Un parti cherche à comprendre la composition des votants pour son candidat. Il fait donc appel à vos services pour identifier les différents profils des votants. 

On a par exemple les deux votants suivants : 

* V1 : {F ; 43 ; NON ; 55.000 ; 14% ; CONTRE}
* V2 : {M ; 38 ; NON ; 28.000 ; 14% ; POUR}

les attributs correspondent à : 

* sexe : {F ; M}
* âge : {min : 18 ; max : 102 ; std : 30 ; moy : 50}
* propriétaire : {OUI, NON}
* salaire annuel imposable : {min : 412 ; max : 350.000 ; std : 30.000 ; moy : 32.000}
* taux d'imposition : {0% ; 14% ; 30% ; 41% ; 45%} 
* opinion sur le nucléaire : {POUR, CONTRE, NSP}

Définissez formellement une distance permettant de considérer tous les attributs pour mettre en œuvre KNN.

Donnez la distance de V1 à V2 avec cette définition.
